<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tasks>
	<task number="212">
		<name>
			Измерение сопротивлений проводников методом мостика Уитстона
		</name>
		<table tests="5">
			<column ai="true">№|</column>
			<column>l|1_, m|</column>
			<column>l|2_, m|</column>
			<column>R, Ω|</column>
			<column>R|x,l_, Ω|</column>
			<column>(R|x,l_-&#60;R|x,l_&#62;), Ω|</column>
			<column>(R|x,l_-&#60;R|x,l_&#62;)|2^, Ω|2^</column>
		</table>
		<solution>
			<line>
				<text>&#60;R|x,l_&#62; = |</text>
				<field/>
				<text> Ω|</text>
			</line>
			<line>
				<text>S|&#60;Rx&#62;_ = |</text>
				<field/>
				<text> Ω|</text>
			</line>
			<line>
				<text>t|α,n_ = |</text>
				<field/>
			</line>
			<line>
				<text>RESULT: (|</text>
				<field name="resultValue"/>
				<text>±|</text>
				<field name="resultFault"/>
				<text>) Ω|</text>
			</line>
			<checker>
				<value>Rx</value>
				<mean>resultValue</mean>
				<fault>resultFault</fault>
			</checker>
		</solution>
		<description>
Лабораторная работа 212
Измерение сопротивлений проводников методом мостика Уитстона

Цель работы: измерение сопротивлений проводников с использованием мостовой схемы.

Приборы и оборудование: Источник питания, милиамперметр, реохорд, резистор с изменяемым сопротивлением, резистор с неизвестным сопротивлением, соединительные провода.

Описание схемы: Прежде всего на схему необходимо установить источник питания (обозначен Gb). Для этого выберите источник питания в меню слева и щелкните по рабочему полю чтобы добавить его. Затем щелкните еще раз чтобы зафиксировать источник питания на схеме. Нажмите на уже добавленный элемент чтобы переместить его. Пока элемент не зафиксирован, его можно поворачивать клавишами "+" и "-".
Далее параллельно ему подключите реохорд. Для этого необходимо добавить реохорд на схему выше источника питания. Для соединения клемм необходимо выделить одну из них, щелнув по ней. Выделенная клемма будет обведена зленым контуром. Далее щелкнуть по клемме, с которой нужно соединить выделенную. Клеммы соединятся линией. Удалить связь можно, нажав правой кнопкой по ней и выбрав пункт "Удалить связь".
Добавить на схему миллиамперметр выше реохода (обозначен mA).
Минусовую клемму миллиамперметра подключить к средней клемме (ползунку) реохорда.
Через резистор искомого сопротивления соединить левую клемму реохорда и плюсовую клемму миллиамперметра. Для этого добавить на схему резистор искомого сопротивления (обозначен Rx) слева от миллиамперметра и соединить его левую клемму с левой клеммой реохорда и его правую клемму с плюсовой клеммой миллиамперметра.
Через резистор изменяемого сопротивления соединить правую клемму реохорда и плюсовую клемму миллиамперметра. Для этого добавить на схему резистор постоянного сопротивления (обозначен R) справа от миллиамперметра и сделать его изменяемым. Для этого на зафиксированном резисторе щелкнуть правой кнопкой мыши и далее "Изменить". В открвышемся окошке поставить галочку "Изменяемый". Далее соединить его правую клемму с правой клеммой реохорда и его левую клемму с минусовой клеммой миллиамперметра.

Порядок выполнения работы и обработки результатов измерений


В ходе работы необходимо измерить величину искомого сопротивления Rx.
Измерения удобно производить в следующем порядке: 
1. Собрать установку по описанию выше.
2. Установить движок реохорда посредине (l1 = AC = 50, l2 = BC = 50). Данные записать в таблицу на вкладке "Формализация".
3. Запустить симуляцию соответствующей кнопкой сверху и подобрать сопротивление R таким образом, чтобы стрелка гальванометра находилась на нулевом значении. Данное значение R записать в таблицу на вкладке "Формализация".
4. Изменить положение движка реохорда (l1 = AC = 20, l2 = BC = 80). Из рабочей формулы видно, что в этом случае R возрастает. Описанным выше способом найти R.
5. Остальные измерения проделать подобным образом, меняя положение движка реохорда (l1 = AC = 40, 60, 80, см).
6. Рассчитать по формуле, пользуясь данными таблицы на вкладке "Формализация", все значения искомого сопротивления Rx. Найти среднее значение серии измерений Rx.
7. Рассчитать погрешность в определении сопротивления.
8. Заполнить все поля на вкладке "Формализация"
9. Проверить результаты работы, нажав на кнопку "Проверить результаты" и показать преподавателю.

Рабочие формулы: Rx = R*(l1 / l2)|
		</description>
	</task>
	<task number="213">
		<name>
			Исследование зависимости полезной мощности и коэффициента полезного действия батареи элементов от силы тока в цепи
		</name>
		<table tests="10">
			<column ai="true">№|</column>
			<column>I, A|</column>
			<column>U, V|</column>
			<column>P,V*A|</column>
			<column>ŋ, %|</column>
		</table>
		<diagrams>
			<diagram>
				<x column="1"/>
				<y column="3"/>
			</diagram>
			<diagram>
				<x column="1"/>
				<y column="4"/>
			</diagram>
		</diagrams>
		<solution>
			<line>
				<text>ε = |</text>
				<field/>
				<text> V|</text>
			</line>
			<line>
				<text>I|к.з_ = |</text>
				<field/>
				<text> A|</text>
			</line>
		</solution>
		<description>
Лабораторная работа № 213
Исследование зависимости полезной мощности и коэффициента полезного действия батареи элементов от силы тока в цепи.

Цель работы: исследование зависимости полезной мощности и КПД цепи от силы тока.

Описание установки: установка, принципиальная схема состоит из батареи, внешнего сопротивления, амперметра, вольтметра для измерения напряжения во внешней цепи, присоединенного непосредственно к клеммам батареи, и ключа для включения внешней цепи.

Описание схемы: Для начала на схему необходимо установить источник питания (обозначен Gb). Для этого выберите источник питания в меню слева и щелкните по рабочему полю чтобы добавить его. Затем щелкните еще раз чтобы зафиксировать источник питания на схеме. Нажмите на уже добавленный элемент чтобы переместить его. Пока элемент не зафиксирован, его можно поворачивать клавишами "+" и "-". После этого разместите параллельно с источником питания потенциометр. Для того чтобы отображалось напряжение в цепи, необходимо нажать правой кнопкой мыши на потенциометре, выбрать пункт "Редактировать" и поставить галку "Показать напряжение". Подключите соединительные провода (клеммы) источника питания и потенциометра. Для соединения клемм необходимо выделить одну из них, щелнув по ней. Выделенная клемма будет обведена зеленым контуром. Далее щелкнуть по клемме, с которой нужно соединить выделенную. Клеммы соединятся линией. Удалить связь можно нажатием правой кнопкой по ней и выбрав пункт "Удалить связь".
 Далее справа от источника питания установите амперметр, а слева  установите резистор. Соедините клеммы так, чтобы ток проходил через амперметр и резистор.

Порядок выполнения работы и обработки результатов измерений:
1. Собрать цепь.
2. Уменьшать силу тока через определенные интервалы от макси-
мального значения до нуля с помощью движка потенциометра. Получить 10 точек. Данные тока и напряжения занести в таблицу во вкладке "Формализация". 
3. Вычислить значения P=UI, занести их в таблицу
4. Вычислить значения n=U/E, занести их в таблицу 
5. Построить графики P=f(I) и n=f(I) с помощью кнопки "Обновить диаграммы"
6. Записать значение ЭДС в строку под таблицей
7. Записать значение точки совпадения графиков на оси абсцисс в окно ввода значения Iк.з.|
		</description>
	</task>
</tasks>         